%----------------------------------------------------------------------------------------
%	PACKAGES AND DOCUMENT CONFIGURATIONS
%----------------------------------------------------------------------------------------

\documentclass{article}

\usepackage{mhchem} % Package for chemical equation typesetting
\usepackage{siunitx} % Provides the \SI{}{} command for typesetting SI units
\usepackage{amssymb,amsmath}
\usepackage{graphicx} % Required for the inclusion of images
\usepackage{pgf,tikz}
\usetikzlibrary{arrows}
\usepackage{float}
\usepackage{booktabs}

\setlength\parindent{0pt} % Removes all indentation from paragraphs

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern} % load a font with all the characters

\renewcommand{\labelenumi}{\alph{enumi}.} % Make numbering in the enumerate environment by letter rather than number (e.g. section 6)

%\usepackage{times} % Uncomment to use the Times New Roman font

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	DOCUMENT INFORMATION
%----------------------------------------------------------------------------------------

\title{Misura del periodo \\ di un pendolo fisico} % Title

\author{\textsc{A. Iorio}} % Author name

\date{\today} % Date for the report

\begin{document}

\maketitle % Insert the title, author and date

\begin{center}
\begin{tabular}{l r}
Data esperienza: & 12 Novembre 2013 \\ % Date the experiment was performed
Assistente di laboratorio: & L. Baldini % Instructor/supervisor
\end{tabular}
\end{center}

% If you wish to include an abstract, uncomment the lines below
% \begin{abstract}
% Abstract text
% \end{abstract}

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	SECTION 1
%----------------------------------------------------------------------------------------

\section{Obiettivi}
\begin{itemize}
\item Verifica della relazione $T_{d} = 2\pi\sqrt{\frac{l^2/12+d^2}{gd}}$ della dipendenza del periodo dalla distanza fra il centro di massa ed il punto di sospensione di un pendolo fisico.
\end{itemize}

\section{Materiale utilizzato}
\begin{itemize}
\item asta metallica forata
\item un'asta metallica forata
\item un supporto di sospensione
\item cronometro (risoluzione 0.01~s)
\item metro a nastro (risoluzione 1~mm)
\item calibro ventesimale (risoluzione 0.05~mm)
\end{itemize}

\section{Layout sperimentale}
\begin{figure}[H]
\centering
  \begin{tikzpicture}[scale=1]
    \pgfmathsetmacro{\xc}{2.25}
    \pgfmathsetmacro{\yc}{0}
    \pgfmathsetmacro{\r}{6}
    \pgfmathsetmacro{\w}{0.5}
    \pgfmathsetmacro{\rangle}{1.5}
    \pgfmathsetmacro{\thetazero}{30}
    \node at (0, 0) {};
    \draw[rotate around={\thetazero:(\xc, \yc)}]%
    (\xc - 0.5*\w, \yc + \w) rectangle (\xc + 0.5*\w, \yc - \r - \w);
    \fill (\xc, \yc) circle [radius=0.075];
    \node at (\xc + \w, \yc + 0.5*\w) {$P$};
    \fill (\xc + 0.5*\r*sin{\thetazero}, \yc - 0.5*\r*cos{\thetazero})%
    circle [radius=0.075];
    \node[anchor=west] at%
    (\xc + 0.5*\r*sin{\thetazero} + 0.5*\w,
    \yc - 0.5*\r*cos{\thetazero} + 0.5*\w) {Centro di massa};
    \draw[style=densely dashed] (\xc, \yc + 2*\w)--(\xc, \yc - \r);
    \draw[style=densely dashed] (\xc, \yc)--%
    (\xc + 0.5*\r*sin{\thetazero}, \yc - 0.5*\r*cos{\thetazero});
    \draw (\xc, \yc - \rangle) arc (270:270+\thetazero:\rangle);
    \node[anchor=north] at (\xc + \w, \yc - \rangle) {$\theta$};
    \node[anchor=west] at%
    (\xc + 0.25*\r*sin{\thetazero} + 0.5*\w,
    \yc - 0.25*\r*cos{\thetazero} + 0.25*\w) {$d$};
    \draw[->] (\xc + 0.5*\r*sin{\thetazero}, \yc - 0.5*\r*cos{\thetazero})--%
    (\xc + 0.5*\r*sin{\thetazero}, \yc - 0.5*\r*cos{\thetazero} - 2);
    \node[anchor=north] at%
    (\xc + 0.5*\r*sin{\thetazero}, \yc - 0.5*\r*cos{\thetazero} - 2)%
         {$m\vec{g}$};
  \end{tikzpicture}
  \caption{Schematizzazione dell'apparato sperimentale e definizioni di base.}
  \label{fig:pendolo}
\end{figure}

\section{Richiami teorici}
L'equazione differenziale che descrive il moto di un pendolo fisico in regime di piccole oscillazioni è:
\begin{align}
\frac{d^2\theta}{dt^2} + \frac{mgd}{I}\theta = 0
\end{align}
Si tratta  di un moto armonico di periodo:
\begin{align*}
  T_0 = \frac{2\pi}{\omega_0} = 2\pi\sqrt{\frac{I}{mgd}}
\end{align*}

Sapendo che il momento di inerzia dell'asta (di massa $m$ e lunghezza $l$)
rispetto ad un punto $P$ che dista $d$ dal centro di massa, vale:
\begin{align*}
  I = I_{\rm cm} + md^2 = \frac{ml^2}{12} + md^2,
\end{align*}
si ha infine:
\begin{align}\label{eq:period}
  T(d) = 2\pi\sqrt{\frac{(l^2/12 + d^2)}{gd}}.
\end{align}


\section{Dati raccolti}
Innanzitutto abbiamo effettuato la misura della lunghezza dell’asta $l = 105.0 \pm 0.1~cm$ e stimato il suo centro di massa a $d = 52.7 \pm 0.3~cm$ da un capo della 
sbarra.
Nelle misure col cronometro, per ridurre l’effetto dovuto al tempo di reazione sulla misura, abbiamo misurato dieci periodi ed in seguito diviso il risultato ottenuto.


\end{document}